現代主義作家卡夫卡

卡夫卡喺西方公認係二十世紀影響力最大嘅作家，我覺得卡夫卡真係好香港，所以想同各位巴絲介紹下佢。佢有句格言19才子都引用過: 「邪惡了解善良，善良卻不解邪惡。」

卡夫卡一生都擺脫唔到屋企嘅束縛，雖然好鐘意藝術，但係都聽佢老豆話做公務員律師。布拉格好細，佢同佢其中一個女朋友Julie Wohryzek就因為搵唔到地方一齊住而無係埋一齊。佢同佢嘅未婚妻Felice Bauer四年黎都淨係寫信，見面唔多過十次，十足十網戀。布拉格眾細過香港，又好似香港咁係多元文化集中地，而卡夫卡咁岩就係喺奧匈帝國嘅捷克入面以德文做母語嘅猶太人，永遠都搵唔到屬於自己嘅歸屬感。

因為卡夫卡實在太特別啦，佢甚至有一個字Kafkaesque(卡夫卡式)去形容佢作品入面果種感覺。劉霞就曾經咁樣形容佢喺中國大陸被軟禁嘅生活:「太荒誕了。我覺得卡夫卡都寫不出比這更荒誕、更不可思議的東西。」究竟咩係卡夫卡式? 一樣卡夫卡式嘅野通常都具有超現實、荒謬、奇詭、官僚主義、極權主義、孤獨衣一類元素，總之就係好矛盾嘅感覺。如果咁易講到出來，外國人就唔需要整Kafkaesque衣個字出黎啦。

咁點解我頭先話卡夫卡好香港呢?好似卡夫卡本小說<<審判>>入面嘅主角K一起身就突然被拘捕，K唔知自己嘅罪名係乜，捉佢嘅人都唔知道佢嘅罪名係乜，話自己只係跟order做野，K之後又可以繼續番工，衣d野有d令我諗起警察預約拘捕同以胸襲警。其實眾有好多例子可以講，但係我地有機會再下次分享。

最近我地開左個channel，會keep住介紹世界文學同香港流行文化，如果大家有興趣可以留意下。以上只係對卡夫卡比較簡短嘅介紹，如果大家想知多d，或者有其他想交流嘅野，都可以話畀我地聽。香港係文化沙漠，我地希望藉住個channel令多d人留意下文化野。多謝 。

無幾耐之前睇breaking bad，其中一集topic就係卡夫卡世界

卡夫卡芝士

卡夫卡都算現代咩?
我以為後現代

留名學野
最近睇緊審判就見到樓主個post

存在主義黎計，佢嘅作品算係易入口。

睇晒三部曲，仲有無好介紹

同好
對於卡夫卡式有一點想補充，除咗解荒謬之外，仲有種噩夢、受到壓迫既含義，簡單黎講，審判入面K既經歷好「卡夫卡式」

我好鐘意佢d短篇<<在流放地>>、<<飢餓藝術家>>同<<致科學院的報告>>，我覺得眾正過<<變形記>>、<<審判>>同<<城堡>>，雖然咁正嘅野應該正到分唔到高低。

卡夫卡寫作嘅時代，即係第二次世界大戰之前左右都係屬於現代，但係佢d作品都有好多後現代風元素，例如黑色幽默、互文性(佢d野好多時同聖經有關)、後設(審判第九章個神父同K講<<在法的門前>>去幫K理解自己身處嘅果場<<審判>>)。佢好多作品我覺得已經可以算係魔幻寫實，好似<<失蹤者>>個主角去到美國見到嘅自由神像唔係揸火炬，而係揸劍，暗示主角可能會死於自由。

米蘭昆德拉話卡夫卡式有四個元素，我覺得都可以參考下，話曬佢地兩個係同鄉 :

1)身陷於如無盡迷宮般的機制之中

2)文件/文字比人更真實:衣個世界無野可以改變到，成世人出世之前一早已經寫好左，存放喺某個永遠搵唔到嘅file入面。人無左自由意志，似角色/動物多過似人。<<致科學院的報告>>就係講一隻馬騮自述點樣苦苦掙扎最後成為人類，但係對馬騮嘅身份同記憶始終依依不捨

3)卡夫卡嘅角色唔知到點解要受罰，但係個刑罰荒謬到令人寜願安個罪名畀自己，去justify自己要受嘅懲罰，因為咁樣至少可以令自己唔需要活喺荒謬之中

4)黑色幽默

邊集

未睇過卡夫卡，佢定camus 高班d？
利申：覺得camus係哲學哲理小說之神

早幾年偶然買咗本城堡
之後每次去旅行都拎本城堡去睇
但到依家去淨係睇咗七成左右
每次睇都覺得好唔舒服，但又好親切
一直都唔太明呢本書想講咩
定其實呢種唔舒服嘅荒謬感就係佢想表達嘅嘢

卡夫卡既作品經常俾人從政治方向解讀，但坦白講，我唔覺得卡夫卡寫一大堆咁含糊既嘢就係為左要象徵/隱喻/暗示同政治有關既嘢，就好似1984、動物農莊咁，係明顯有政治含義係入面，但我認為要解讀卡夫卡既作品並唔應該用一啲咁是非分明既政治角度

我睇過camus嘅<<異鄉人>>同<<瘟疫>>(<<異鄉人>>睇過n咁多次)，個人覺得kafka受dostoevsky影響好深，而camus亦都受kafka同dostoevsky影響好深。睇camus啲小說我好難唔諗起佢套哲學，雖然camus有好多位都寫得幾有詩意，我衣一刻諗得起有衣d:

怎麽能使人想象在那裏，既看不到飛鳥展翅，又聽不到樹葉的沙沙聲，總之這是一個毫無特點的地方？在這個城市裏，只有觀察天空才能看出季節的變化。只有那清新的空氣，小販從郊區運來的一籃籃的鮮花才帶來春天的信息，這裏的春天是在市場上出售的。 - <<瘟疫>>

假如我們中間有一個人偶爾試圖在人前談上幾句心裏話，流露出一些情緒，那麽不管對方回答些什麽，其結果十之八九都反而會刺傷他的心。他會發覺他和談話對象之間沒有共同的語言。一個講的確實是他整整幾天來思念和痛苦所凝成的語言，他想表達的是長期受到等待和激情煎熬的形象，而另一個卻認為他發的只是些老生常談的牢騷，談的是那種比比皆是的苦悶，人人都有的傷感。 - <<瘟疫>>

長篇我最鐘意the fall
佢d 短篇仲都好利害，要諗一大輪先諗到佢講乜

推，一直思考緊小說既藝術。

昆德拉？

嗯

但佢住Castle入面....

佢有句說話我好鍾意
"The meaning of life is that it stops"
最近幾年先領會到佢既意思

即係點

睇完村上先接觸卡夫卡
變形記真心正

仲要係當我雙失果期睇
感触良多

文學都分高低好打有限

你番去睇鄺仔啦

文學唔係無得分高低優劣既，但將卡謬擺上神枱就真係有啲尷尬

魯迅都好睇過佢

其實咩係後現代主義

=炒埋一碟

搵清楚 現代主義先

佢既短篇真係精品、神作

簡單d可以話係反／不同意現代主義同科學/ 效率至上嘅思想主義。 環保，抽象畫等等可以話係後現代主義嘅實際體現。

有興趣可以睇睇條片， 港台節目 講後現代主義嘅

與其話「反現代主義」，不如話係「反思現代主義」，因為「後現代主義」其實主係承繼緊「現代主義」

支持，推

諗起黃子華果句:「一個人唔死，佢思想係好無理智」

我都睇過the fall，但係可能果陣太細個，所以覺得好悶，我諗而家睇番可能有唔同感覺。

佢短篇我淨係睇過the guest，你有無推介?

你有無喺布拉格睇城堡?我去到布拉格先發覺卡夫卡好多想像嘅野都係布拉格畀靈感佢嘅。卡夫卡都曾經同出版商傾過出歐洲旅行書，雖然最後個計劃搞唔成，但係我覺得佢嘅作品其實已經喺度註釋緊布拉格同佢嘅一生。

城堡衣本書我有一個可能比較特別嘅解讀，但我唔想詮釋得太勁:

K黎到城堡嘅領地，其實等於一個BB仔黎到衣個世界咁，好似一張白紙。佢想成為土地測量員，然後就好似個細路仔玩煮飯仔咁，當自己就係土地測量員，但係又好似個細路仔咁乜都唔識，又話自己有兩個助手，但係其實佢無，所以當真係有兩個助手黎嘅時候佢好驚。K淨係知道自己想入城堡，但係唔知點做，然後就不斷做唔應該做嘅野，做到就以為自己掙取到d咩，好似贏左城堡咁......

我覺得卡夫卡係刻意將K寫到無唔係咁容易引起讀者同情。睇城堡果陣個讀者係應該好似睇緊盤棋咁，唔應該代入任何一個角色。卡夫卡寫之前應該唔係好清楚自己一路寫落去會寫左d乜，作者、讀者同K好似變左同一個人咁。

卡夫卡講過畀Max Brod知個結局會係K無放棄過進入城堡，就死果陳所有村民都喺佢嘅床邊，衣個時候城堡決定雖然K法律上無資格喺城堡領域定居，但係考慮其他因素之後，淮許佢喺條村度居住同工作。

魯迅<狂人日記> 都有少少卡夫卡式

何謂現代？何謂後現代？

利申真係完全唔識

點解城堡無電影化？其實幾有畫面，劇情都好睇

可以google下,其實都無乜好實在的定義
我覺得粗略來講算係人對意義同道德的審視過程,發展到啲人懷疑,反思甚至否定咩係道德咩係意義咪越來越後現代咁

前現代講好多神同英雄代形象,啲人崇拜佢地
現代就講人應該點去達成呢啲理想
後現代就講點解要達成"理想",神同英雄一定係啱係好咩?

其實後現代算唔算係虛無主義式既價值喪失狀態

海邊的卡夫卡

好高汁

支持 最近都睇緊佢本變形記